\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		 
			
			\noindent U timu je komunikacija između članova ostvarena korištenjem aplikacija \underline{$WhatsApp^1$} (pismena komunikacija) te \underline{$Discord^2$} (usmena komunikacija, dijeljenje ekrana). \smallbreak
			Za upravljanje izvornim kodom i njegovo verzioniranje  korišten je \underline{$Git^3$}. Projekt je spremljen na udaljeni repozitorij, a za to smo koristili \underline{$Gitlab^4$}. Gitlab je Git repozitorij menadžer otvorenog koda.\smallbreak
			Za izradu UML dijagrama koji se mogu naći u ovom dokumentu korišten je \underline{$Astah\ UML^5$}.\smallbreak
			\underline{$InelliJ\ IDEA^6$}  je korišten u ovom projektu. To je integrirano razvojno okruženje (IDE) češke tvrtke JetBrains.  Koristi se za importanje, razvoj, modeliranje i deployanje računalnog softvera.\smallbreak
			Web-aplikacija (backend) je pisana u Spring Boot-u. \underline{$Spring\  Boot^7$} je specijalizacija radnog okvira Spring, te omogućava razvoj aplikacija baziranih na Spring radnom okviru. Korišteni jezik za backend je \underline{$Java^8$}. Pri izradi frontenda korišteni su \underline{$Javascript^9$}, HTML, CSS te \underline{$Thymeleaf^{10}$}. Thymeleaf je Javina knjižica za web predloške. \underline{$Apache\ Maven^{11}$} je korišten za upravljanje projektom (build i dependency management).\smallbreak
			Za prikaz karte korišteni su \underline{$OpenStreetMap^{12}$} (svima dostupna mapa) te \underline{$Leafletjs^{13}$} (Javascript biblioteka za rad s kartama). \underline{$Leaflet.heat^{14}$} je plugin korišten za prikaz i rad s toplinskom kartom.\smallbreak
			Za deployanje aplikacije koristio se \underline{$Heroku^{15}$} (cloud platforma as a service -PaaS).\smallbreak
			Za izradu baze podataka koristio se \underline{$PostgreSQL^{16}$}. Baza podataka se također nalazi na Heroku serveru.
			
			
			
			\eject 
			\noindent\rule{8cm}{0.4pt}\bigbreak
			\noindent$^1$ \url{https://www.whatsapp.com/} \\
			$^2$ \url{https://discord.com/} \\
			$^3$ \url{https://git-scm.com/} \\
			$^4$ \url{https://about.gitlab.com/} \\
			$^5$ \url{https://astah.net/downloads/} \\
			$^6$ \url{https://www.jetbrains.com/idea/} \\
			$^7$ \url{https://spring.io/projects/spring-boot} \\
			$^8$ \url{https://go.java/} \\
			$^9$ \url{https://www.javascript.com/} \\
			$^{10}$ \url{https://www.thymeleaf.org/} \\
			$^{11}$ \url{https://maven.apache.org/} \\
			$^{12}$ \url{https://www.openstreetmap.org} \\
			$^{13}$ \url{https://leafletjs.com/} \\
			$^{14}$ \url{https://github.com/Leaflet/Leaflet.heat} \\
			$^{15}$ \url{https://www.heroku.com/} \\
			$^{16}$ \url{https://www.postgresql.org/} \\
			\eject
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
			\textbf{\textit{dio 2. revizije}}\\
			
			 \textit{U ovom poglavlju je potrebno opisati provedbu ispitivanja implementiranih funkcionalnosti na razini komponenti i na razini cijelog sustava s prikazom odabranih ispitnih slučajeva. Studenti trebaju ispitati temeljnu funkcionalnost i rubne uvjete.}
	
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			\textit{Potrebno je provesti ispitivanje jedinica (engl. unit testing) nad razredima koji implementiraju temeljne funkcionalnosti. Razraditi \textbf{minimalno 6 ispitnih slučajeva} u kojima će se ispitati redovni slučajevi, rubni uvjeti te izazivanje pogreške (engl. exception throwing). Poželjno je stvoriti i ispitni slučaj koji koristi funkcionalnosti koje nisu implementirane. Potrebno je priložiti izvorni kôd svih ispitnih slučajeva te prikaz rezultata izvođenja ispita u razvojnom okruženju (prolaz/pad ispita). }
			
			
			
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			
			 \textit{Potrebno je provesti i opisati ispitivanje sustava koristeći radni okvir Selenium\footnote{\url{https://www.seleniumhq.org/}}. Razraditi \textbf{minimalno 4 ispitna slučaja} u kojima će se ispitati redovni slučajevi, rubni uvjeti te poziv funkcionalnosti koja nije implementirana/izaziva pogrešku kako bi se vidjelo na koji način sustav reagira kada nešto nije u potpunosti ostvareno. Ispitni slučaj se treba sastojati od ulaza (npr. korisničko ime i lozinka), očekivanog izlaza ili rezultata, koraka ispitivanja i dobivenog izlaza ili rezultata.\\ }
			 
			 \textit{Izradu ispitnih slučajeva pomoću radnog okvira Selenium moguće je provesti pomoću jednog od sljedeća dva alata:}
			 \begin{itemize}
			 	\item \textit{dodatak za preglednik \textbf{Selenium IDE} - snimanje korisnikovih akcija radi automatskog ponavljanja ispita	}
			 	\item \textit{\textbf{Selenium WebDriver} - podrška za pisanje ispita u jezicima Java, C\#, PHP koristeći posebno programsko sučelje.}
			 \end{itemize}
		 	\textit{Detalji o korištenju alata Selenium bit će prikazani na posebnom predavanju tijekom semestra.}
			
			\eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
			
			\noindent UML dijagram razmještaja je strukturni statički UML dijagram koji opisuje topologiju sustava i usredotočen je na odnos sklopovskih i programskih dijelova. Specifikacijski dijagram razmještaja prikazuje pregled implementacije artefakata bez upućivanja na specifične slučajeve artefakata ili čvorova. Sustav je baziran na tehnologiji klijent-poslužitelj. Klijent koristi web preglednik na svome računalu (pretpostavili smo u dijagramu da se koristi najpopularniji OS na računalu klijenta - Windows) da bi pristupio web aplikaciji. Komunikacija između klijenta i poslužitelja se odvija preko protokola HTTPS. Baza podataka i web aplikacija su na Heroku serverima.
			
			 
			 
			 
			 
			\begin{figure}[H]
			 	
			 \includegraphics[scale=0.8]{slike/dijagramRazmjestaja.png}
			 \centering
			 \caption{Specifikacijski dijagram razmještaja}
			 \label{fig:dijagram_razmjestaja}
			\end{figure}
			 
			
			%\eject% 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
		
			\textbf{Preuzimanje izvornog i izvršnog koda}
			\smallbreak
			Izvorni i izvršni kod preuzimaju se s Git repozitorija GitLab \url{https://gitlab.com/AnteaRibaric/teamice}.
			\bigbreak
			
			\textbf{Instalacija poslužitelja baze podataka}
			\smallbreak
			Potrebno je preuzeti PostgreSQL sustav (za operacijski sustav Windows). Kod odabira komponenti sustava koje će biti
			instalirane, obavezno je označiti komponente: PostgreSQL Server i PgAdmin 4 te ostaviti predložena vrata (engl. port) za pristup
			sustavu baze podataka: 5432.
			Za interakciju s poslužiteljem PostgreSQL koristit ćemo instaliran pgAdmin program.
			Pri prvom pokretanju programa pgAdmin sustav traži od
			vas da upišete „master“ lozinku – istu onu koju ste
			postavili za korisnika postgres.
			Nakon unosa lozinke otvoriti u prozoru „Browser“ listu
			„Servers“ i kliknite na znak pored „PostgreSQL 12“.
			PostgreSQL (\url{https://www.postgresql.org/download/}) je besplatan sustav za upravljanje bazama podataka otvorenog koda.
			\bigbreak
			
			\textbf{Konfiguracija i punjenje baze podataka}
			\smallbreak
			Pri prvom pokretanju aplikacije uz sljedeće upute, automatski se vrši konfiguracija i punjenje baze podataka.
			\bigbreak
			
			
			\textbf{Pokretanje poslužitelja baze podataka}
			\smallbreak
			
			\bigbreak
						
			\textbf{Instalacija razvojnog okruženja IntelliJ IDEA}
			\smallbreak
			Poželjno je preuzeti razvojno okruženje Intellij IDEA (za operacijski sustav Windows).
			IntelliJ IDEA integrirano je razvojno okruženje napisano na Javi za razvoj računalnog softvera.
			Potrebno je koristiti JDK 15.
			\bigbreak
			
			\textbf{Konfiguracija veze s bazom podataka}
			\smallbreak
			U grani develop u direktoriju model u DatabaseUtil klasi potrebno je postaviti željeno ime baze podataka, korisničko ime i zaporku upisano prilikom registracije na PostgreSQL.
			\bigbreak
			
			\textbf{Pokretanje web-aplikacije aplikacije}
			\smallbreak
			U IntelliJ IDEA, u gornjem desnom kutu stisnite na Edit Configurations, te znak plusa, odaberite Spring Boot te ispunite dolje navedeni obrazac prema danom primjeru te stisnite Apply.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.5]{slike/desnikut.png}
				\centering
				\caption{Edit configuration}
				\label{fig:configuration}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.4]{slike/obrazac.png}
				\centering
				\caption{Obrazac}
				\label{fig:obrazac}
			\end{figure}
		
			\bigbreak
					 
			
			\eject 